<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xml:lang="en">
  <id>/tags/revues/</id>
  <title>M<span></span> - Revues</title>
  <subtitle><![CDATA[Développeur web, mobile & audiophile]]></subtitle>
  <link href="/tags/revues/atom.xml" rel="self" type="application/atom+xml" />
  <link href="/tags/revues/" rel="alternate" type="text/html" />
  <updated>2018-06-21T21:00:00+02:00</updated>
  <author>
    <name>M<span></span></name>
    <uri>/</uri>
  </author>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/jan-jelinek-zwischen/</id>
      <title>jan jelinek – zwischen &middot; faitiche</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>(Comme on en vient justement à cotoyer le Panthéon pour cette ultime soirée en notre compagnie dans les studios de Radio Campus Bordeaux) quoi de mieux qu’un collage en finesse et en discontinuité réalisé d'une main de maître pour s'altérer dans la délectation.</p>
<span id="more"></span>
<p>À l’occasion de la réédition vinyle des <em>Improvisations &amp; Edits “Tokyo 2001”</em> ; avec le trio Computer Soup qui n’était sorti physiquement alors qu’en CD sur le label <strong>Sub Rosa</strong>, le berlinois Jan Jelinek nous offre simultanément le condensé d’une radiodiffusion sur la &#171; Sudwestrundfunk &#187; à Stuttgart titré <em>Zwischen</em> (entre-deux en français) sur son propre imprint <strong>Faitiche</strong>.</p>
<p>Cet opus, que l’on pourrait subjectivement qualifier de mélasse binaire prend la forme d’un assemblage de particules sonores non-sémantiques, analogue à un substrat -non pas microbien, mais- électronique combiné a des enzymes électroacoustiques.</p>
<p>Un nouvel album qui se décompose en douze pistes accidentellement poétiques, toutes issues d’une fusion entre synthèse modulaire et séquences vocales entre-coupées, parmi les silences désarticulés et les interstices phonétiques Jan Jelinek s’emploie scrupuleusement à confronter l'esthétique de la faille avec la pré-supposée éloquence des personnalités interrogées en les moulinant grâce à sa machine abstraite.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/jan-jelinek-zwischen/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-06-21T21:00:00+02:00</published>
      <updated>2018-06-21T21:00:00+02:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/klein-tommy/</id>
      <title>klein – tommy &middot; hyperdub</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>C'est au tour de la vocaliste londonienne Klein a.k.a Sula Bay de venir s'additionner aux archives de Déphasage, avec son étonnante réappropriation du rhythm &amp; blues dont nous témoigne son opus tommy sorti sur <strong>Hyperdub</strong> nommé <em>Tommy</em> et dévoilé en Septembre dernier.</p>
<span id="more"></span>
<p>Ce qu'il y a d'intéressant à observer à l'écoute du ep c'est l'approche maximaliste qui y est mise en œuvre en comparaison des matériaux ultra léger avec lesquels il est composé comme piano, guitare et voix.</p>
<p>C'est donc par le biais de la déconstruction de ces éléments que Klein introduit la dimension concrète musique dans sa production, le résultat est sensass' et ne manquera pas de combler les amoureux du genre pour qui l'originalité n'est pas une barrière, subjugué qu'ils seront par ce proto-R&amp;B sous hélium saccadé par de violents cuts jungle.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/klein-tommy/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-04-12T21:00:00+02:00</published>
      <updated>2018-04-12T21:00:00+02:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/marc-parazon-reliquats/</id>
      <title>:such: – reliquats &middot; self-released</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Voici venu le temps (non pas des rires et des chants) mais d’entrevoir plusieurs compositions de Marc Parazon alias :such: — un itinéraire que je qualifierai d’un enchevêtrement de figures denses et complexes aux impacts distants et fantomatiques.</p>
<span id="more"></span>
<p>Basé à Paris c’est depuis 2009 qu’il s’applique à développer une réflexion artistique interdisciplinaire, qui mêle composition avec arts plastiques, et qui de fait repose sur des supports audio en désuétude de la bande magnétique aux microsillons du vinyle.</p>
<p>Son approche s’est construite à partir d’une aversion prononcée pour le support informatique, et d’autre part autour d’une volonté d’investir le champ du sonore par une dimension plastique.</p>
<p>Marc Parazon en tant qu’ingénieur du son et écrivain de la musique à quant à lui de par ses installations (notamment A Tape End), ses collaborations avec le cinéma (dernièrement <em>Escamotage</em> ou <em>Dernier Round</em>) ainsi qu’à travers ses performances scéniques opéré une dichotomie entre l’objet caractérisé par son aspect tangible et ce même objet en tant que vue de l’esprit.</p>
<p>Cette abstraction puise ses sources dans l’obsolescence même des sons, des bruits, des résidus, provenant par exemple du craquement d’un disque usager ou autres fruits de la détérioration et qui sont analogues à ceux de la dégénérescence de ce qui n’est pas dématérialisé.</p>
<p>Je vous laisse donc avec ces quelques reliquats qui sont la somme du travail de :such: dans lesquel se dégagent un univers atmosphérique, synergies de nappes synthétiques et de réverbérations vocales.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/marc-parazon-reliquats/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-04-12T21:00:00+02:00</published>
      <updated>2018-04-12T21:00:00+02:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/terekke-improvisational-loops/</id>
      <title>terekke – improvisational loops &middot; mfm</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Voici le dernier album en date sorti sur <strong>Music From Memory</strong>, label qu'on ne présente plus sur Radio Campus car c'est également sur ce label qu'était sorti la compilation <em>Tower Of Silence</em> dédiée à Roberto Musci, l'album de Terekke se nomme quant à lui : <em>Improvisational Loops</em>.</p>
<span id="more"></span>
<p>Terekke a.k.a. Matt Gardner est un producteur hollandais que j'avais eu le plaisir de découvrir par le biais du label <strong>L.I.E.S</strong> (Long Island Electrical System) avec une signature house lo-fi orienté soit clubby ou bien dubby (doobie ^^).</p>
<p>Avec son premier long format l'artiste se renouvelle en offrant une variante davantage ambient / new age de son travail avec toujours avec un ascendant lo-fi très caractéristique qui fait le lien avec ses précédentes sorties.</p>
<p><em>Improvisational Loops</em> est l'expression d'émotions aux contours peu définis, d'où se dégage une douceur indolente caractérisée par l'émanation de vollutes pixellisées.</p>
<p>À travers cet album on peut percevoir des paysages sonores comme s'ils étaient codés selon l'approche teinte, saturation, lumière (hsl) la simple variation sur chacune des valeurs provoque alors des réactions en chaines aussi spendides que complexes.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/terekke-improvisational-loops/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-04-12T21:00:00+02:00</published>
      <updated>2018-04-12T21:00:00+02:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/mana-creatures/</id>
      <title>mana – creatures &middot; hyperdub</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Voici un EP sorti en Septembre dernier sur le label <strong>Hyperdub</strong> et ce coup-ci franchement pas de grandes surprises on reste bien dans la veine caractéristique du label, si ce n'est que cette fois l'atmosphère se soit semblerait-il un tantinet réchauffée.</p>
<span id="more"></span>
<p>Il n'est donc pas question ce soir d'aller péter outre-Manche pour écouter le vrombrissement d'une mécanique froide et vaporeuse mais plutôt d'aller faire quelques pirouettes IDM dans le Piemont italien.</p>
<p>Originaire de Turin, Daniele Mana a.k.a. Vaghe Stelle n'en est pas à sa première sortie en effet il accumule les EP dont un sorti en 2016 sur le label de Nicolas Jaar : <strong>Other People</strong>.</p>
<p>Depuis 2011 il fait également parti du trio “One Circle” au côté de Lorenzo Senni et Francesco Fantini.</p>
<p>Cette drôle de créature nous dévoile une affiliation certaine à Arca et Jesse Kanda qui ont notamment collaborés sur le dernier opus de Björk et parallèlement avec FKA Twigs (pseudo- pop trafiquée en mode épileptique) et nous permet de faire le lien avec les scandinaves de <strong>Posh Isolation</strong> pour ce qui est d'une esthétique alliant nostalgie et romance à l'italienne.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/mana-creatures/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-03-15T20:00:00+01:00</published>
      <updated>2018-03-15T20:00:00+01:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/robert-haigh-creatures-of-the-deep/</id>
      <title>robert haigh – creatures of the deep &middot; unseen worlds</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Venons en à Robert Haigh, véritable légende vivante de la musique électronique si on se réfère à l’esprit génial qui caractérise son œuvre, nous a gratifié en Octobre dernier de <em>Creatures of the Deep</em> un album paru sur <strong>Unseen Worlds</strong> et qui s’additionne à une discographie aussi riche que fournie.</p>
<span id="more"></span>
<p>Album à la thématique modern classical construit autour de mélodies au piano et qui s’inscrit dans la mouvance de ce qu’il a pu sortir récemment sur <strong>Siren Records</strong> le label de Daisuke Suzuki (artiste japonnais).</p>
<p>Direction qu’il a souhaité donner à sa musique en 2004 en cessant de produire sous le pseudonyme d’Omni Trio.</p>
<p>Robert c’est un gars à part, un parcours atypique qui traverse trois décennies, entre l’avant-garde industrielle sous l’alias Sema dans la lignée d’Eno, Bowie et son projet Omni Trio fruit d’une collaboration avec Robert Playford sur son mythique label <strong>Moving Shadow</strong> sur lequel il a été très prolifique (six albums) et qui a donné naissance à l’ambient drum and bass, là vraiment il y a de quoi tirer une révérence.</p>
<p>Puis, si cela ne suffit pas, je vous enjoins alors d’écouter ses dernières références, comme celle-ci qui trouve une raison entre solennité et mystère et qui corrobore de manière subtile le travail et l’univers de cet artiste d’exception.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/robert-haigh-creatures-of-the-deep/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-03-15T20:00:00+01:00</published>
      <updated>2018-03-15T20:00:00+01:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/christoph-de-babalon-if-you-re-into-it-i-m-out-of-it/</id>
      <title>christoph de babalon – if you're into it, i'm out of it &middot; cross fade entertainment</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Voici un chef d’œuvre drum &amp; bass néo-noir ambient de la fin des années 90, pour désigner le plus que classique <em>If you’re into it, i’m out of it</em> du producteur Christoph de Babalon. 
Personnalité méconnue et sous-estimée mais pour le moins activiste de la scène rave et hardcore depuis l’ère primaire.</p>
<span id="more"></span>
<p>Alors effectivement sous des traits marqués par l’usure et les dommages du temps qui passe et nous échappe, cette vieillerie breakcore / dark ambient n’aura jamais été autant en vogue deux décennies après sa sortie initiale, je tiens d’ail- leurs à préciser que la version présentée ici ce soir a été remasterisé par les soins de Rashad Becker sur <strong>Cross Fade Entertainment</strong>. </p>
<p>Ce projet qui à la base s’inscrivait en marge d’un mouvement et prenait volontairement à contrepied la contre-culture rave d’alors à peu à peu été oublié, délaissé laissant place à cette frénétique fièvre du Big Beat qui faisait rage ces années là.</p>
<p>Pourtant vingt ans plus tard le travail de l’artiste est plus que jamais vigoureux et se révèle être d’une justesse d’avant-garde qui ne subit pas l’emprise du temps. L’illustre Thom Yorke nous confie même qu’il est le disque le plus menaçant de sa collection.</p>
<p>En même temps cela ne fait pas de doutes, l’alliance synergique de drones épiques mélés aux amens cinglants, peuvent en un sens nous terri er au- tant qu’il produisent cette sensation étrangement confortable, ambiance funéraire et autres hantises du genre.</p>
<p>Cet album sonne comme une appropriation du genre UK-rave avec une affiliation Berlin-school duquel se dégage un aspect, il faut l’avouer, davantage expé que ce que faisaient à l’époque nos congénères d’outre manche.</p>
<p>Cela s’explique par la longueur de certains tracks (Opium est un cut de plus de 15 minutes) avec l’utilisation de synthés atmosphériques qui reflètent à merveille le délire utopique de l’époque.</p>
<p>Bienvenue dans le darkness, le temps est venu pour les portes du chaos de s’ouvrir; desquelles la descente vers les abysses sera vertigineuse…</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/christoph-de-babalon-if-you-re-into-it-i-m-out-of-it/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-02-15T20:00:00+01:00</published>
      <updated>2018-02-15T20:00:00+01:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/laraaji-visions-songs-vol-1/</id>
      <title>laraaji – visions songs vol.1 &middot; numero group</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>L’instant libre qui m’est octroyé ce soir sur les ondes de Radio Campus Bordeaux, je le consacre à un sage poète,
-non pas de la rue, car sans doute d’un âge un peu trop avancé- mais bien au vénérable Laraaji figure de sagesse aux
précieuses visions.</p>
<span id="more"></span>
<p>Edward Larry Gordon est aussi connu sous le pseudonyme de Laraaji Nanananda entr’autre pour ses vibrations
célestes tout droit venus d’astraux royaumes, qui ont forgé sa renommée.</p>
<p>C’est au beau milieu d’une de ses performances en plein air dans le Washington Square Garden qu’il fut repéré
par Brian Eno qui se promenait alors, qui subjugué par cette manière dont ce personnage joue de la cithare comme du piano
lui proposa une collaboration. Il en résulte donc, en 1980, le plutôt stylé Day Of Radiance, troisième jalon de
la série ambient de l’éminent Eno ; c’est son premier album sous le blaze de Laraaji. </p>
<p>Cette notoriété soudaine lui permet de se consacrer à l’élaboration d’ateliers de méditation qui, si l’on en croit le personnage, a toujours été
son leitmotiv.</p>
<p>L’artiste américain accumule les sorties depuis plus de 30 ans dont les deux plus récentes datent de Décembre
dernier sur le label All Saint, titan ambient tout comme <strong>Type</strong>, <strong>Touch</strong>, <strong>Slip</strong> ou encore <strong>Editions Mego</strong>, deux opus à écouter
sans modération (je crois qu’il y a Sun Gong et Bring On The Sun).</p>
<p>Pour en venir à Visions qui est le deuxième opus dans sa discographie, l’album est à la croisé des genres avec cette
fois-ci il faut l’avouer un certain penchant pour le style gospel solidement basé un très caractéristique mélange
drone / new age agrémentés de psaumes méditatifs.</p>
<p>Je vous laisse donc en compagnie de ce véritable artiste total en espérant qu’il vous transporte vers un hameau de
paix, perdu au milieu des étoiles et des corps célestes.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/laraaji-visions-songs-vol-1/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-02-01T20:00:00+01:00</published>
      <updated>2018-02-01T20:00:00+01:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/andre-hodeir-jazz-et-jazz/</id>
      <title>andré hodeir – jazz & jazz &middot; fontana</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Quoi de mieux pour commencer cette nouvelle année déphasé que de convoquer nos aïeux, ces précurseurs pour qui le travail d'une vie n'aura pas été vain tant l'héritage laissé a influencé les générations à venir.</p>
<span id="more"></span>
<p>C'est assurément le cas d'un certain monsieur André Hodeir, de son temps violoniste, compositeur et musicologue qui consacra une grande part de son existence pour le jazz.</p>
<p>En intégrant le Conservatoire de Paris il devient l'élève d'Olivier Messiaen et de Nadia Boulanger tout comme le fût l'illustre Pierre Henry, et clotura ses années d'études par l'obtention de trois premiers prix.</p>
<p>Ce n'est qu'un peu plus tard, au début des années 50 qu'il contribue au Groupe de musique concrète de la RTF (Radiodiffusion Télévision Française), fondé par Schaeffer ; c’est dans ce studio qu’il réalise cette œuvre singulière qu'est Jazz et Jazz, qui met en scène un piano improvisé sur fond de bande magnétique pré-enregistrée tout en suivant les procédés artificiels de la musique concrète à savoir jeux de filtrage, inversion, accélération, etc.</p>
<p>Cet album réunit des pièces d’esprit et d’intentions très différentes mais qui ont pour point commun de révéler un aspect insoupçonné du jazz ce qui constituait en quelque sorte une innovation à l’époque.</p>
<p>La version qui sera diffusée ce soir est la nouvelle version enregistrée en 1960 par Martial Solal au piano dans laquelle on retrouve un aperçu de la problématique musicale chère à ce compositeur.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/andre-hodeir-jazz-et-jazz/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2018-01-18T20:00:00+01:00</published>
      <updated>2018-01-18T20:00:00+01:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/andrew-pekler-sentimental-favourites/</id>
      <title>andrew pekler – sentimental favourites &middot; dekorder</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Comme nous en témoigne la plupart de ses enregistrements, la musique d’Andrew Pekler peut se caractériser comme une interprétation résultant de l’investigation à travers genres abandonnés, esthétiques désuettes ou époques révolues.</p>
<span id="more"></span>
<p><em>Sentimental Favourites</em> sorti sur <strong>Dekorder</strong> en 2011, semble pour le moins donner raison à cette affirmation.</p>
<p>Le travail d’échantillonage dont il est ici question fait état de fouilles archéologiques à travers l’easy listening des “late-sixties-early-seventies” qui a fondamentalement été une source d’inspiration pour cet album.</p>
<p>Pekler y mêle encore et toujours avec brio field recordings, fragments mélodiques et textures électroniques puisant dans la poésie des artistes de jadis pour en distiller une substance à la fois merveilleuse, fabuleuse, inouïe en tout cas inqualifiable.</p>
<p>Inutile de rentrer dans les détails, le dénommé “Sad Rockets” qui en est tout de même à sa quatrième apparition dans l’émission et qui fait évidemment partie des all-stars avec bien entendu Mark Fell, Rashad Becker, Giuseppe Ielasi, Jan Jelinek (j’ai dû en oublier certainement), peut se targuer d’avoir une discographie impeccable si on s’en réfère à ses sorties acclamées par la critique et ses contributions sur ces labels incroyables que sont <strong>Source</strong>, <strong>~scape</strong>, <strong>Kranky</strong>, <strong>senufo editions</strong>, <strong>Entr’acte</strong>, <strong>Faitiche</strong> et j’en passe.</p>
<p>Andrew Pekler qui je le rappelle avait fait l’objet d’une chronique l’an dernier à la même période avec ses <em>Tristes Tropiques</em> (<strong>Faitiche</strong>, 2016) a récemment décidé de faire un coup de promo pour son album <em>Sentimental Favourites</em> (<strong>Dekorder</strong>, 2011) directement sur sa page bandcamp en proposant aux internautes un téléchargement gratuit, l’occasion de découvrir ou de redécouvrir cette opus extatique.</p>
<p>Il suffit d’une seule écoute, pour se laisser porter par le reflux des vagues et ainsi partir à la dérive dans cette houle sentimentale (qui a soif d’idéal).</p>
<p>Dès lors on peut ressentir l’emprise de ce mouvement qui nous imbibe d’émotions impalpables, submergé par une atmosphère mélancolique (thème récurrent dans mes chroniques je dois l’avouer) propice à la divagation à l’idylle et au fantasme.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/andrew-pekler-sentimental-favourites/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2017-12-21T20:00:00+01:00</published>
      <updated>2017-12-21T20:00:00+01:00</updated>
    </entry>
    <entry xml:lang="en">
      <id>/blog/strategy-pods-of-punishment/</id>
      <title>strategy – pods of punishment &middot; entr'acte</title>
      <content type="html">
        <![CDATA[<p>Comme nous en témoigne la plupart de ses enregistrements, la musique d’Andrew Pekler peut se caractériser comme une interprétation résultant de l’investigation à travers genres abandonnés, esthétiques désuettes ou époques révolues.</p>
<span id="more"></span>
<p><em>Sentimental Favourites</em> sorti sur <strong>Dekorder</strong> en 2011, semble pour le moins donner raison à cette affirmation.</p>
<p>Le travail d’échantillonage dont il est ici question fait état de fouilles archéologiques à travers l’easy listening des “late-sixties-early-seventies” qui a fondamentalement été une source d’inspiration pour cet album.</p>
<p>Pekler y mêle encore et toujours avec brio field recordings, fragments mélodiques et textures électroniques puisant dans la poésie des artistes de jadis pour en distiller une substance à la fois merveilleuse, fabuleuse, inouïe en tout cas inqualifiable.</p>
<p>Inutile de rentrer dans les détails, le dénommé “Sad Rockets” qui en est tout de même à sa quatrième apparition dans l’émission et qui fait évidemment partie des all-stars avec bien entendu Mark Fell, Rashad Becker, Giuseppe Ielasi, Jan Jelinek (j’ai dû en oublier certainement), peut se targuer d’avoir une discographie impeccable si on s’en réfère à ses sorties acclamées par la critique et ses contributions sur ces labels incroyables que sont <strong>Source</strong>, <strong>~scape</strong>, <strong>Kranky</strong>, <strong>senufo editions</strong>, <strong>Entr’acte</strong>, <strong>Faitiche</strong> et j’en passe.</p>
<p>Andrew Pekler qui je le rappelle avait fait l’objet d’une chronique l’an dernier à la même période avec ses <em>Tristes Tropiques</em> (<strong>Faitiche</strong>, 2016) a récemment décidé de faire un coup de promo pour son album <em>Sentimental Favourites</em> (<strong>Dekorder</strong>, 2011) directement sur sa page bandcamp en proposant aux internautes un téléchargement gratuit, l’occasion de découvrir ou de redécouvrir cette opus extatique.</p>
<p>Il suffit d’une seule écoute, pour se laisser porter par le reflux des vagues et ainsi partir à la dérive dans cette houle sentimentale (qui a soif d’idéal).</p>
<p>Dès lors on peut ressentir l’emprise de ce mouvement qui nous imbibe d’émotions impalpables, submergé par une atmosphère mélancolique (thème récurrent dans mes chroniques je dois l’avouer) propice à la divagation à l’idylle et au fantasme.</p>]]>
      </content>
      <link href="/blog/strategy-pods-of-punishment/" rel="alternate" type="text/html" />
      <published>2017-11-09T20:00:00+01:00</published>
      <updated>2017-11-09T20:00:00+01:00</updated>
    </entry>
</feed>
